\chapter{嘟、嘟、嘟、嘟、嘟、滴——}

\section{\lecon{15.1} 序数词}

阿语序数词和被数名词的关系是定语和被修饰语的关系。

序数词放在被数名词后面。通常用来形容确指名词。

\subsection{第1～第10}

性（不反阴阳）、格配合。

\begin{Arabic}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|ccc}
        \crm{第……} & \crm{主} & \crm{宾} & \crm{属} \\
        \hline
        ال١\red{$^*$} & اَلْأَوَّلُ م اَلْأُولَى & اَلْأَوَّلَ م اَلْأُولَى & اَلْأَوَّلِ م اَلْأُولَى \\
        ال٢\red{$^\dagger$} & اَلثَّانِي م اَلثَّانِيةُ & اَلثَّانِيَ م اَلثَّانِيةَ & اَلثَّانِي م اَلثَّانِيةِ 
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{Arabic}

\begin{footnotesize}
\begin{itemize}
    \item [\red{$^*$}] 第1的阴性 \arm{اَلْأُولَى} 是定尾名词。
    \item [\red{$^\dagger$}] 第2的阳性主、属格相同。
\end{itemize}
\end{footnotesize}

    以下序数词是规律变化：

\begin{Arabic}
    \begin{multicols}{3}
        \begin{description}
            \item[ال٣]  اَلثَّالِثُ م اَلثَّالِثَةُ
            \item[ال٤]  اَلرَّابِعُ م الرَّابِعَةُ
            \item[ال٥]  اَلْخَامِسُ م اَلْخَامِسَةُ
            \item[ال٦]  اَلسَّادِسُ م اَلسَّادِسَةُ
            \item[ال٧]  اَلسَّابِعُ م السَّابِعَةُ
            \item[ال٨]  اَلثَّامِنُ م اَلثَّامِنَةُ
            \item[ال٩]  اَلتَّاسِعُ م اَلتَّاسِعَةُ
            \item[ال١٠] اَلْعَاشِرُ م اَلْعَاشِرَةُ
            \item[~] 
        \end{description}
    \end{multicols}
\end{Arabic}

\subsection{第11～第19}

序数词第1～第9+基数词10。性一致，词尾均标开口符。不变格。

\begin{Arabic}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{description}
            \item[ال١١] اَلْحَادِيَ عَشَرَ م اَلْحَادِيَةُ عَشْرَةَ
            \item[ال١٢] اَلثَّانِيَ عَشَرَ م اَلثَّانِيَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٣] اَلثَّالِثَ عَشَرَ م اَلثَّالِثَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٤] اَلرَّابِعَ عَشَرَ م الرَّابِعَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٥] اَلْخَامِسَ عَشَرَ م اَلْخَامِسَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٦] اَلسَّادِسَ عَشَرَ م اَلسَّادِسَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٧] اَلسَّابِعَ عَشَرَ م السَّابِعَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٨] اَلثَّامِنَ عَشَرَ م اَلثَّامِنَةَ عَشْرَةَ
            \item[ال١٩] اَلتَّاسِعَ عَشَرَ م اَلتَّاسِعَةَ عَشْرَةَ
            \item[~] 
        \end{description}
    \end{multicols}
\end{Arabic}

\subsection{第$10\mathbb{N} $}

基数词20～90直接加冠词，不变性，只变格。

\begin{Arabic}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|cc}
            \crm{数字} & \crm{主格} & \crm{宾、属格} \\
            \hline
            ال٢٠ & اَلْعِشْرُونَ & اَلْعِشْرِينَ \\
            ال٣٠ & اَلثَّلاَثُونَ & اَلثَّلاَثِينَ \\
            ال٤٠ & اَلْأَرْبَعُونَ & اَلْأَرْبَعِينَ \\
            ال٥٠ & اَلْخَمْسُونَ & اَلْخَمْسِينَ \\
            ال٦٠ & اَلسِّتُّونَ & اَلسِّتِّينَ \\
            ال٧٠ & اَلسَّبْعُونَ & اَلسَّبْعِينَ \\
            ال٨٠ & اَلثَّمَانُونَ & اَلثَّمَانِينَ \\
            ال٩٠ & اَلتِّسْعُونَ & اَلتِّسْعِينَ \\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Arabic}

\subsection{第$10\mathbb{N} + \mathbb{N}$}

\begin{center}
    \arm{\tto الـ\crm{名词} + الـ\crm{个位变性变格} + وَالـ\crm{十位只变格} \tto}
\end{center}

\begin{Arabic}
    \begin{description}
        \item[ال٢١] اَلْحَادِي وَالْعِشْرُونَ م اَلْحَادِيَةُ وَالْعِشْرُونَ  
        \item[ال٢٢] اَلثَّانِي وَالْعِشْرُونَ م اَلثَّانِيةُ وَالْعِشْرُونَ  
        \item[ال٣٣] اَلثَّالِثُ وَالثَّلاَثُونَ م اَلثَّالِثَةُ وَالثَّلاَثُونَ
        \item[ال٤٤] اَلرَّابِعُ وَالْأَرْبَعُونَ م الرَّابِعَةُ وَالْأَرْبَعُونَ
        \item[ال٥٥] اَلْخَامِسُ وَالْخَمْسُونَ م اَلْخَامِسَةُ وَالْخَمْسُونَ 
        \item[ال٦٦] اَلسَّادِسُ وَالسِّتُّونَ م اَلسَّادِسَةُ وَالسِّتُّونَ   
        \item[ال٧٧] اَلسَّابِعُ وَالسَّبْعُونَ م السَّابِعَةُ وَالسَّبْعُونَ  
        \item[ال٨٨] اَلثَّامِنُ وَالثَّمَانُونَ م اَلثَّامِنَةُ وَالثَّمَانُونَ 
        \item[ال٩٩] اَلتَّاسِعُ وَالتِّسْعُونَ م اَلتَّاسِعَةُ وَالتِّسْعُونَ  
    \end{description}
\end{Arabic}

% \begin{Arabic}
%     \begin{center}
%         \begin{tabular}{c|lcr}
%             \crm{数字} & \multicolumn{3}{c}{\crm{主格}} \\
%             \hline
%             ال٢١ & اَلْحَادِي وَالْعِشْرُونَ &م& اَلْحَادِيَةُ وَالْعِشْرُونَ  \\
%             ال٢٢ &  اَلثَّانِي وَالْعِشْرُونَ &م& اَلثَّانِيةُ وَالْعِشْرُونَ  \\
%             ال٣٣ & اَلثَّالِثُ وَالثَّلاَثُونَ &م& اَلثَّالِثَةُ وَالثَّلاَثُونَ \\
%             ال٤٤ & اَلرَّابِعُ وَالْأَرْبَعُونَ &م& الرَّابِعَةُ وَالْأَرْبَعُونَ \\
%             ال٥٥ & اَلْخَامِسُ وَالْخَمْسُونَ &م& اَلْخَامِسَةُ وَالْخَمْسُونَ  \\
%             ال٦٦ & اَلسَّادِسُ وَالسِّتُّونَ &م& اَلسَّدِسَةُ وَالسِّتُّونَ   \\
%             ال٧٧ & اَلسَّابِعُ وَالسَّبْعُونَ &م& السَّابِعَةُ وَالسَّبْعُونَ  \\
%             ال٨٨ & اَلثَّامِنُ وَالثَّمَانُونَ &م& اَلثَّامِنَةُ وَالثَّمَانُونَ \\
%             ال٩٩ & اَلتَّاسِعُ وَالتِّسْعُونَ &م& اَلتَّاسِعَةُ وَالتِّسْعُونَ  \\
%         \end{tabular}
%     \end{center}
% \end{Arabic}

\subsection{百、千及更高}

基数词加冠词即可。只变格，不变性。

\begin{Arabic}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{description}
            \item[ال١٠٠] اَلْمِائَةُ 
            \item[ال١٠٠٠] اَلْأَلْفُ
        \end{description}
    \end{multicols}
\end{Arabic}

\subsection{举例}

\begin{itemize}
    \item \ac{دَرْسٌ}{课程}
    \item \ac{سَاعَةٌ}{小时，钟表，（加序数词）点钟}
\end{itemize}

\begin{Arabic}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|cc}
            \crm{第……} & دَرْسٌ & سَاعَةٌ \\
            \hline
            ال٥ & \gray{اَلدَّرْسُ} الْخَامِسُ & \gray{اَلسَّاعَةُ} الْخَامِسَةُ \\
            ال١٢ & \gray{اَلدَّرْسُ} الثَّانِيَ عَشَرَ & \gray{اَلسَّاعَةُ} الثَّانِيَةَ عَشْرَةَ \\
            ال٢٠ & \gray{اَلدَّرْسُ} الْعِشْرُونَ\red{$^*$} & \gray{اَلسَّاعَةُ} الْعِشْرُونَ\\ 
            ال٢٤ & \gray{اَلدَّرْسُ} الرَّابِعُ وَالْعِشْرُونَ\red{$^\dagger$}& \gray{اَلسَّاعَةُ} الرَّابِعَةُ وَالْعِشْرُونَ\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Arabic}

\begin{footnotesize}
\begin{itemize}
    \item [\red{$^*$}] 宾格 \arm{اَلدَّرْسَ اَلْعِشْرِينَ} ；属格 \arm{اَلدَّرْسِ اَلْعِشْرِينَ} 。
    \item [\red{$^\dagger$}]  宾格 \arm{اَلدَّرْسَ الرَّابِعَ وَالْعِشْرِينَ} ；属格 \arm{اَلدَّرْسِ الرَّابِعِ وَالْعِشْرِينَ} 。
\end{itemize}
\end{footnotesize}

\begin{itemize}
    \item \ac{اَلْكِتَابُ الْمِائَةُ}{第100本书}
    \item \ac{اَللَّيْلَةُ الْأَلْفُ}{第1000个夜晚}
\end{itemize}

\section{\lecon{15.2} 表达时间}

\begin{itemize}
    \item \ac{وَقْتٌ جـ أَوْقَاتٌ}{时间}
    \item \ac{صَبَاحٌ}{早晨（男名：萨巴赫；对应女名为 \arm{صَبَاحُ}）}
    \item \ac{مَسَاءٌ}{晚上（约$\geqslant16\rm h$即可视为晚上）}
    \item \ac{ظُحْرٌ }{中午}
    \item \ac{ظَحْرٌ }{后背}
    \item \ac{قَبْلَ الظُّحْرِ}{中午之前（上午）}
    \item \ac{بَعْدَ الظُّحْرِ}{中午之后（下午）}
    \item \ac{ثَانِيَةٌ جـ ثَوَانٍ}{秒}\\
        \begin{attention}
            秒单数（\arm{ثَانِيَةٌ}）与序数词第二阴性（\arm{اَلثَّانِيةُ}）去掉冠词后的形式相同\red{$^*$}。

            秒复数为缺尾名词，主、属格结尾 \arm{ـنٍ} ，加冠词为\arm{الثَّوَاني}；宾格结尾听起来是 \arm{ـنِيًا}，加冠词听起来是\arm{الثَّوَانِيا}\red{$^\dagger$}。
        \end{attention}

        \begin{note}
            \red{$^*$}那岂不就是二者都是second。

            \red{$^\dagger$} 这几个拼写课上只是口述，没有明确展示，实际上可能是其他拼写。
        \end{note}
    \item \ac{دَقِيقَةٌ جـ دَقَائِقُ}{分钟}\\
        \begin{attention}
            分钟复数为半变尾名词。宾格、属格为 \arm{دَقَائِقَ} 。
        \end{attention}
    \item \ac{سَاعَةٌ جـ سَاعَاتٌ}{小时（完整式复数）}
    \item \ac{كَمْ}{[疑问名词] 多少}
    \item \ac{رُبِعٌ}{m. 四分之一}
    \item \ac{نِصْفٌ}{m. 一半}
\end{itemize}

\subsection{询问时间}

\begin{multicols}{2}
    \begin{Arabic}%TODO 莫名没有首行缩进。
        - كَمِ السَّاعَةُ الْآنَ؟

        - السَّاعَةُ السَّابِعَةُ صَبَاحًا. 

        - السَّاعَةُ الْخَامِسَةُ مَسَاءً.

        - السَّاعَةُ الْخَامِسَةُ وَالرُّبْعُ.

        - السَّاعَةُ الْخَامِسَةُ وَالنِّصْفُ.
    \end{Arabic} 

    \begin{note}
        - Combien l'heure maintenant ?

        - L'heure la sept-e matin.

        - L'heure la cinq-e soir.

        - L'heure la cinq-e et-le-quart.

        - L'heure la cinq-e et-le-demi.
    \end{note}
\end{multicols}

\begin{attention}
    \arm{كَمْ} 音变为 \arm{كَمِ} 是为了躲后面 \arm{ـسَّاـ} （即 \arm{ـسْسَاـ} ）的静符。

    \arm{الْآنَ} 定尾名词，表示现在，时间副词。

    整点回答序数词与 \arm{السَّاعَةُ} 配合为阴性确指。

    \arm{صَبَاحًا} 和 \arm{مَسَاءً} 是泛指宾格作状语。
\end{attention}

对于时后带有$\left( 0, 40 \right]$分时：

\begin{Arabic}
    \begin{center}
        \tto \crm{序数时} + وَ\crm{基数分} \tto
    \end{center}
\end{Arabic}

\begin{Arabic}
    \begin{description}
        \item[٨:١٠] السَّاعَةَ الثَّامِنَةُ وَعِشْرُ دَقَائِقَ
        \item[٣:١٦] السَّاعَةَ اَلثَّالِثَةُ وَسِتَّ عَشْرَةَ دَقِيقَةً
        \item[٥:٣٩] السَّاعَةَ الْخَامِسَةُ وَتِسْعٌ وَثَلَاثُونَ دَقِيقَةً
    \end{description}
\end{Arabic}

对于$h$时后面带有$\left( 40, 60 \right)$分时，转为``差若干分到 $\left( h+1\right)$时''：

\begin{Arabic}
    \begin{center}
        \tto \crm{时} + إِلاَّ\crm{（除外虚词）} + \crm{分} \tto
    \end{center}
\end{Arabic}

\begin{attention}
    分钟用泛指宾格，作区分语。
\end{attention}

\begin{note}
    读起来明明是 \arm{إِلَّا}，但不知为什么，课上展示的写法更接近 \arm{إِلاَّ}。
\end{note}

\begin{Arabic}
    \begin{description}
        \item[٤:٤٥] السَّاعَةُ الْخَامِسَةُ إِلاَّ رُبْعًا 
        \item[٢:٥٠] السَّاعَةُ الثَّالِثَةُ إِلاَّ عَشْرَ\red{$^*$} دَقَائِقَ
        \item[٧:٥٩] السَّاعَةُ الثَّامِنَةُ إِلاَّ دَقِيقَةً (وَاحِدَةً)
    \end{description}
\end{Arabic}

\begin{attention}
    \red{$^*$} 分钟词组的宾格体现在 \arm{عَشْرَ} 变位上。
\end{attention}

\section{\lecon{15.3} 表达日、月、年}

\begin{itemize}
    \item \ac{يَوْمٌ جـ أَيَّامٌ}{日子}
    \item \ac{اَلْيَوْمَ}{今天（习惯上作时间状语，名词宾格作状语）} 
    \item \ac{أَمْسِ}{昨天（定尾）}
    \item \ac{قَبْلَ أَمْسِ}{前天（昨天之前）}
    \item \ac{غَدًا}{明天（宾格）}
    \item \ac{بَعْدَ غَدٍ}{后天（明天之后，\arm{غَدًا} 改属格）}
    \item \ac{شَهْرٌ جـ شُهُورٌ ، أَشْهُرٌ}{月份}
    \item \ac{عَامٌ جـ أَعُوَامٌ}{年（阳性）}
    \item \ac{سَنَةٌ جـ سَنَوَاتٌ}{年（阴性）}
\end{itemize}

罗马历月份发音都是外来语，与英语很像。

\begin{Arabic}
    \begin{multicols}{3}
        \begin{description}
            \item[١] يَنَايَر\red{$^*$}
            \item[٢] فَبِرَايَر
            \item[٣] مَارِس
            \item[٤] إِبْرِيل
            \item[٥] مَايُو
            \item[٦] يُونِيُو
            \item[٧] يُولِيُو
            \item[٨] أُغُسْطُس
            \item[٩] سَبْتَمْبَر
            \item[١٠] أُكْتُوبَر
            \item[١١] نُوفَمْبَر
            \item[١٢] دِيسَمْبَر
        \end{description}
    \end{multicols}
\end{Arabic}

\begin{attention}
    \red{$^*$} 词尾没有发音符，是由于对词尾的解释不同。但实际使用时从来不会读出词尾，故词尾音符不重要，可依静符处理。
\end{attention}

\subsection{日期}

\begin{multicols}{2}
    \begin{Arabic}
    - مَا الّيَومُ مِنَ الشَّهْرِ؟

    - اَلْيَوْمُ ثَامِنُ مَايُو.
    \end{Arabic}

    \begin{Arabic}
    - مَا الّيَومُ مِنَ الشَّهْرِ؟
    
    - اَلْيَوْمُ الْخَامِسَ عَشَرَ مِنْ مَايُو.
    \end{Arabic}
\end{multicols}


\begin{attention}
    介词 \arm{مِن} 表示从……， 与冠词连读发生音变为 \arm{مِنَ} 。

    日期$\leqslant 10$日和$\geqslant 11$日的表达方式不同。

    $\leqslant 10$日的情况日期去冠词，保留词尾。
\end{attention}

\begin{note}
    5月15日那个讲了半天语法拆解，大致是后面可以理解为作述语，且省略了一个被数名词 \arm{اَلْيَوْمُ} （也就是句首本来应当重复两次 \arm{اَلْيَوْمُ} ），没太听懂。
\end{note}

\subsection{年份}

用正偏组合，年（无论阴阳）词尾变 \arm{ـُ} （作正次），后接属格基数词修饰（作偏次）即可，注意阴阳配合。

\begin{Arabic}
    \paragraph{٢٠١٥} عَامُ أَلْفَيْنِ وَخَمْسَةَ عَشَرَ / سَنَةُ أَلْفَيْنِ وَخَمْسَ عَشْرَةَ
\end{Arabic}

\begin{attention}
    注意2000变属格，15定尾但处于属格地位。
\end{attention}