\chapter{墙外有两株树}

\section{\lecon{13.2} 单词和课文}

\begin{note}
    \lecon{13.2} 在网上大多资源没有声音，带声音的版本极难找，因此此课为抢救性质的笔记，因此较为详细。
\end{note}

\begin{itemize}
    \item \ac{سَلَامٌ}{和平}
    \item \ac{عَلَى}{在……上（后接属格接尾代名词时变成 \arm{عَلَيـ}）}
    \item \ac{عَلَيكُمْ}{在您之上}
    \item \ac{السَّلَامُ عَلَيكُمْ}{您好，祝您平安}
    \item \ac{وَعَلَيْكُمُ السَّلَامُ}{也祝您平安（ \arm{عَلَيكُمْ} 词尾 \arm{ـمْ} 遇后 \arm{ـْ} 需变动符，读作 \arm{ـمُ سْـ}）}
    \item \ac{سَلَامَةٌ}{和平，平安}
    \item \ac{مَعَ السَّلَامَةِ}{再见（习惯上只用阴性）}
    \item \ac{حَمْدٌ}{赞颂}
    \item \ac{اَللّٰهُ}{真主，神}
    \item \ac{لِلّٰهِ}{属于真主}
    \item \ac{اَلْحَمْدُ لِلّٰهِ}{赞美真主}
    \item \ac{حَانَ}{v. （时间）到了}
    \item \ac{وَقْتٌ جـ أَوْقَاتَُ}{时间}
    \item \ac{مُحَاضَرَةٌ جـ محَاضَرَاتٌ}{课，讲座}
    \item \ac{اِسْتَأْذَنَ}{v. 告辞（第三人称单数阳性过去时）}
    \item \ac{أَسْتَأْذِنُ }{我告辞}
    \item \ac{مَعَ}{[虚] 表伴随}
    \item \ac{مَاذَا}{（有）什么}
    \item \ac{غُرْفَةٌ جـ غُرَفٌ}{房间}
    \item \ac{مَكْتَبٌ جـ مَكَاتِبُ}{课桌，办公室（bureau，复数半变尾）}
    \item \ac{سَرِييٌ جـ أَسِرَّةٌ}{床}
    \item \ac{مَقْعَرٌ جـ مَقَاعِدُ}{座椅（元音浑变）}
    \item \ac{قَامُوسٌ جـ قَوَمِيسٌ }{字典（复数半变尾）}
    \item \ac{جِدَارٌ جـ جُدُرٌ، أَجْدِرَةٌ}{墙壁（两种复数）}
    \item \ac{سَاعَةٌ جـ سَاعَاتٌ}{钟表，小时}
    \item \ac{خَرِيطَتٌ جـ خَرَائِطُ}{地图（复数半变尾）}
    \item \ac{لِحَافٌ جـ لُحُفٌ}{被子}
    \item \ac{مَخَدَّةٌ جـ مَخَادُّ}{枕头（〔西〕almohada，复数半变尾）}
    \item \ac{حَقِيبَةٌ جـ حَقَائِبُ}{包，书包（复数半变尾）}
    \item \ac{دَفْتَرٌ جـ دَفَاتِرُ}{本子（复数半变尾）} 
\end{itemize}

\begin{attention}
    \arm{اَللّٰهُ} 中带了一个冠词。此外，该词亦有独立编码 \arm{ﷲ} 。 \arm{ـلّـ} 上小竖表示发开口长音 \arm{ـلَّاـ} 。此处发音应浑厚。 
    
    \arm{لِلّٰهِ} 的开头实际上是介词 \arm{لِـ} ，发音不再浑厚。

    \arm{مَاذَا} 用于提问``有什么''，\arm{مَا} 用于提问``是什么''。 

    元音浑变，即 \arm{مَقْعَرٌ/مَقَاعِدُ} 中的 \arm{مَـ} 受后面 \arm{ـعَـ} 影响，从而发得更浑厚。

    \arm{مَخَادُّ} 中长音接静符号变短音，读作 \arm{مَخَ دُّ} 。
\end{attention}

\begin{Arabic}
    - السَّلَامُ عَلَيْكُمْ!

    - وَعَلَيْكُمُ السَّلَامُ!

    - كَيْفَ حَالُكِ؟

    - بِخَيْرٍ، اَلْحَمْدُ لِلّٰهِ. وَأَنْتَ؟

    - اَلْحَمْدُ لِلّٰهِ.

    - حَانَ وَقْتُ الْمُحَاضَرَةِ، أَسْتَأْذِنُكَ.

    - مَعَ السَّلَامَةِ!

    - إِلَى اللِّقَاءِ!
\end{Arabic}

\begin{attention}
    \arm{أَسْتَأْذِنُكَ} 带有宾格接尾代名词 \arm{ـكَ} ，表示``我向你告辞''。
\end{attention}

\begin{Arabic}
    - مَاذَا فِي الْغُرْفَةِ؟

    - فِي الْغُرْفَةِ مَكَاتِبٌ وَأَسِرَّةٌ وَمَقَاعِدُ.

    - وَمَاذَا عَلَى الْمَكْتَبِ؟

    - عَلَى الْمَكْتَبِ قَامُوسٌ.

    - وَمَاذَا عَلَى الْجِدَارِ؟

    - عَلَى الْجِدَارِ سَاعَةٌ وَخَرِيطَةٌ.

    - وَمَاذَا عَلَى السَّرِيرِ؟

    - عَلَى السَّرِيرِ لِحَافٌ وَمَخَدَّةٌ.

\end{Arabic}

\begin{attention}
    形如 \arm{فِي الْغُرْفَةِ} 中长音遇静符改短。
\end{attention}

\begin{Arabic}
    - وَمَاذَا عَلَى الْمَقْعَدِ؟

    - عَلَى الْمَقْعَدِ حَقِيبَةٌ.

    - وَمَاذَا فِيهَا؟

    - فِيهَا كُتُبٌ وَدَفَاتِرُ.
\end{Arabic}

\begin{attention}
    \arm{فِيهَا} 即 \arm{فِيـ} + \arm{ـهَا} ，表示``在她（属格第三人称阴性单数）里面''。如果是复数，依然当作阴性单数看待。
\end{attention}

\paragraph{\arm{حَانَ وَقْتُ...}} ……的时候到了：
\begin{itemize}
    \item \ac{حَانَ وَقْتُ الْمُحَاضَرَةِ.}{该上课了。}
    \item \ac{حَانَ وَقْتُ النَّوْمِ.}{该睡觉了。}
    \item \ac{حَانَ وَقْتُ الذَّهَابِ.}{该走了。}
\end{itemize}

\paragraph{介词/方位名词 + 事物A属格确指 + 事物B主格泛指} 表示A的方位有B：
\begin{itemize}
    \item \ac{عَلَى الْمَكْتَبِ قَامُوسٌ.}{课桌上有一本字典。}
    \item \ac{أَمَامَ البَيْتِ شَجَرَةٌ.}{房前有一棵树。}
\end{itemize}

\subsection{补充词汇}

\begin{itemize}
    \item \ac{جُمِيَةٌ جـ جُمًى}{洋娃娃}
    \item \ac{مِصْبَاحٌ جـ مَصَابِيحُ}{灯}
    \item \ac{مَاءٌ}{水}
    \item \ac{سَمَكٌ جـ أَسْمَاكٌ}{鱼（复数当作阴性单数看待）}
    \item \ac{جَبَلٌ جـ جِبَالٌ}{山（复数当作阴性单数看待）}
    \item \ac{نَحْنُ جـ أَنْهَارٌ}{河水/河（复数当作阴性单数看待，且 \arm{ـنْـ} 要显读）}
    \item \ac{كَبِيرٌ م كَبِيرَةٌ}{大的}
    \item \ac{صَغِيرٌ م صَغِرَةٌ}{小的}
    \item \ac{طَوِيلٌ م طَوِيلَةٌ}{长的}
    \item \ac{قَصِيرٌ م قَصِيرَةٌ}{短的}
    \item \ac{جَرِيدٌ م جَرِيدَةٌ}{新的（ \arm{جَرِيدٌ جـ جُدُدٌ} ）}
    \item \ac{قَدِيمٌ م قَدِيمَةٌ}{旧的}
    \item \ac{جَمِيلٌ م جَمِيلَةٌ}{美的}
    \item \ac{قَبِيحٌ م قَنِيحَةٌ}{丑的}
    \item \ac{مُفِيدٌ م مُفِيدَةٌ}{有用/有益的（注意首音节是 \arm{ـُ} ）}
    \item \ac{تَافِهٌ م تَافِهَةٌ}{没用/无聊的（注意长音位置不一样）}
\end{itemize}

\begin{attention}
    \arm{م} 表示其后是其前的阴性形式。
\end{attention}

\begin{note}
    大多数形容词（主格、单数）的形式是 \arm{ـَ ـِيـ ـٌ م ـَ ـِيـ ـَةٌ}。如果用等宽字体，单词表会对得很整齐。
\end{note}

\section{语法}

\subsection{\lecon{13.3} 介词/方位名词 + 属格}

介词和方位名词词形不同，用法相同。

\begin{itemize}
    \item 介词不能单独使用，与受词组成介词短语。介词受词必须为属格。
    \item 方位名词后加名词属格，组成方位词组——一种正偏词组，在意义上，名词做方位的参照物。
    \begin{note}
    感觉说的就是形如``这个上面是桌子的''这种表达。
    \end{note}
\end{itemize}

\subsubsection{介词举例}

\paragraph{\arm{لَـ}} 属于（偶尔读 \arm{لِـ} ）

\begin{itemize}
    \item \ac{لَهُ أُخْتٌ.}{他有一个姐妹。}
    \item \ac{لِي صَدِيقٌ.}{我有一个朋友。}
    \item \ac{لِيُمْنَى قَلَمٌ.}{ \arm{يُمْنَى} 有一支笔。}
\end{itemize}
\begin{attention}
    此类称为``倒装名词句''，省略``有''。可以理解为``一支笔属于 \arm{يُمْنَى} ''等。
\end{attention}

\paragraph{\arm{فِي}} 在……里面

\begin{itemize}
    \item \ac{فِي حَقِيبَتِي كُتُبٌ وَدَفَاتِرُ.}{我包里有书和本子。}
    \item \ac{فِي غُرْفَتِهِ سَرِيرٌ.}{他房间里有一张床。}
    \begin{attention}
        \arm{ﻏُﺮْﻓَﺔٌ} 变属格 \arm{ﻏُﺮْﻓَﺔِ} 以 \arm{ـِ} 结尾，根据第三人称音变，后接的 \arm{ـهُ} 变成 \arm{ـهِ}。
    \end{attention}
\end{itemize}

\paragraph{\arm{عَلَى}} 在……上面
    
\begin{attention}
    \arm{عَلَى} 接属格接尾代名词时读软音，变成 \arm{عَلَيـ} ，如 \arm{عَلَيهِ} （在他上面）。
\end{attention}

\begin{itemize}
    \item \ac{عَلَى الْمَكْتَبِ قَامُوسٌ.}{课桌上有一本字典。}
    \item \ac{عَلَى سَرِيرِهَا دُمْيَةٌ.}{她的床上有一个娃娃。}
\end{itemize}


\subsubsection{方位名词举例}

\paragraph{\arm{فَوقَ}} （悬/挂）于上方

\begin{itemize}
    \item \ac{فَوقَ الْمَكْتَبِ مِصْبَاحٌ.}{桌上悬有一盏灯。}
\end{itemize}

\begin{note}
    \begin{center}
        \input{img/img13.1.tex}
        \input{img/img13.2.tex}
    \end{center}
\end{note}

\begin{attention}
    此外，需要注意 \arm{عَلَى} 和 \arm{فَوقَ} 的词性并不相同。
\end{attention}
    
\paragraph{\arm{تَحْتَ}} 在……下面。
\begin{itemize}
    \item \ac{تَحْتَ الْمَاءِ أَسْمَاكٌ.}{水下有鱼。}
\end{itemize}

\paragraph{\arm{أَمَامَ}} 在……前面。
\begin{itemize}
    \item \ac{أَمَامَ الْبَيْتِ شَجَرَةٌ.}{房前有一棵树。}
    \item \ac{أَمَامَ السَّرِيرِ مَكْتَبٌ.}{窗前有一张课桌。}
\end{itemize}

\paragraph{\arm{وَرَاءَ}} 在……后面。
\begin{itemize}
    \item \ac{وَرَاءَ الْبَيْتِ جَبَلٌ.}{房后有一座山。}
    \item \ac{وَرَاءَ الْمَكْتَبِ سَرِيرٌ.}{课桌后有一张床。}
\end{itemize}   

\paragraph{\arm{بَيْنَ}} 在……之间（同时指entre和parmi）。
\begin{itemize}
    \item \ac{بَيْنَ السَّرِيرِ وَالْمَكْتَبِ مَقْعَدٌ.}{（作entre）床和课桌之间有一把椅子。}
    \item \ac{بَيْنَ الْجِبَالِ نَهْرٌ.}{（作parmi）群山之间有一条河。}
\end{itemize}

\begin{note}
    \begin{center}
        \input{img/img13.4.tex}
    \end{center}
\end{note}

\subsection{\lecon{13.4} 定语和被修饰语}

定语可以是形容词（属于名词）/词组/从句。定语后置，性、数、\emph{格、式}均要配合。

\begin{note}
    所谓``式''，就是泛指/确指（不叫特指）。
\end{note}

以下是性数格式配合的若干例子。

\begin{Arabic}
    \paragraph{كِتَابٌ مُفِيدٌ}
    \begin{description}
        \item [م] خَرِيطَةٌ مُفِيدَةٌ
    \end{description}

    \paragraph{طَالِبٌ جَدِيدٌ}
    \begin{description}
        \item [م] طَالِبَةٌ جَدِيدَةٌ
        \item [جـ] طَلَبَةٌ جُدُرٌ
    \end{description}

    \paragraph{كِتَابٌ قَرِيمٌ}
    \begin{description}
        \item [جـ] كُتُبٌ قَرِيمَةٌ
    \end{description}

    \paragraph{زَمِيلٌ قَدِيمٌ}
    \begin{description}
        \item [宾] زَمِيلََا قَدِيمََا
        \item [属] زَمِيلِِ قَدِيمِِ
        \item [确] زَمِيلِي الْقَدِيمُ
    \end{description}

    \paragraph{فَتَاةٌ جَمِيلَةٌ}
    \begin{description}
        \item [宾] فَتَاةً جَمِيلَةً
        \item [属] فَتَاةٍ جَمِيلَةٍ
        \item [确] اَلْفَتَاةُ الْجَمِيلَةُ 
    \end{description}
\end{Arabic}


\begin{attention}
    记得指物名词复数当作阴性单数看待。

    \arm{زَمِيلِي الْقَدِيمُ} 一例中，使用属格接尾代名词将 \arm{زَمِيلٌ} 变成了确知名词。
\end{attention}

\begin{note}
    记不住的词去前面扩展词汇查。

    记得 \arm{ة + ـََا} 是 \arm{ةََ} ，没有 \arm{ا}。
\end{note}